+++
title = "Взгляд на музыкальное воспитание в рамках ФГОС ДОО"
date = "2018-12-01"
image = "img/fronts/fgos.png"
+++


В учебнике М.С. Осенневой представлено определение музыкального воспитания, которое делит данный целенаправленный процесс на две взаимосвязанные части:

- эмоционально-когнитивное освоение музыкального искусства (при помощи пассивных форм);
- деятельностно-практическое освоение музыкального искусства (активное познание).

В данном определении музыкальное воспитание рассматривается через призму того, как происходит этот процесс. Однако, существует другая точка зрения касательно того, что же такое музыкальное воспитание. По мнению Н.А. Ветлугиной, музыкальное воспитание – это целенаправленное формирование личности ребенка путем воздействия музыкального искусства — формирование интересов, потребностей, способностей, эстетического отношения к музыке. Наталья Алексеевна определила музыкальное воспитание с точки зрения ожидаемых результатов от процесса воспитания, и согласно её методике, целью музыкального воспитания является всестороннее и гармоничное развитие личности ребёнка. Данная методика была используема повсеместно с середины 1980-х годов.

С течением времени менялись идеалы времени, люди, и, естественно, сфера образования не могла оставаться прежней. Начались поиски. Их результатом стало то, что в 2013 году Приказом Министерства образования и науки РФ от 17 октября 2013 г. N 1155 "Об утверждении федерального государственного образовательного стандарта дошкольного образования" были провозглашены отличные от предыдущих цели и задачи дошкольного образования. В документе заложены цели, задачи и принципы, на основе которых необходимо составлять Основные общеобразовательной программы дошкольного образования.

Так, например, основными принципами, на которых в Российской Федерации должна строиться вся работа в учреждениях дошкольного образования являются:

1. полноценное проживание ребенком всех этапов детства (младенческого, раннего и дошкольного возраста), обогащение (амплификация) детского развития;
2. построение образовательной деятельности на основе индивидуальных особенностей каждого ребенка, при котором сам ребенок становится активным в выборе содержания своего образования, становится субъектом образования (далее - индивидуализация дошкольного образования);
3. содействие и сотрудничество детей и взрослых, признание ребенка полноценным участником (субъектом) образовательных отношений;
4. поддержка инициативы детей в различных видах деятельности;
5. сотрудничество Организации с семьей;
6. приобщение детей к социокультурным нормам, традициям семьи, общества и государства;
7. формирование познавательных интересов и познавательных действий ребенка в различных видах деятельности;
8. возрастная адекватность дошкольного образования (соответствие условий, требований, методов возрасту и особенностям развития);
9. учет этнокультурной ситуации развития детей.

В связи с вышеуказанными принципами возникает необходимость выявления сущности и смысла музыкального воспитания детей дошкольного возраста в рамках образовательной области «Художественно-эстетическое развитие».

Смысл музыкального воспитания нового поколения, по нашему мнению, состоит в том, что задачи музыкального развития ориентируют педагогов не на получение музыкальных знаний, обучение музыкальной грамоте, а на создании условий для общения с музыкой, развития инициативы и творческих способностей детей в различных видах творческой деятельности.

Хотелось бы отметить, что именно ФГОС закрепил такой важный тезис, как необходимость создания условий для проявления инициативы детей. Ведь ранее вносить изменения в структуру, форму и содержание занятий в дошкольном образовательном учреждении мог только взрослый (педагог, методист, родитель), но никак не ребёнок. Таким образом, по нашему мнению, принципиальное отличие музыкального воспитания в современном мире от ранее заявленных ориентиров заключается в том, что главная цель музыкального воспитания – это дать возможность детям творить (не развивать те или иные навыки музыкально-ритмических движений, не получение знаний о музыки композиторов различных эпох), а именно собственное простейшее творчество.

Таким образом, раз изменились цели музыкального образования, то за ними следует пересмотреть и его формы, а именно музыкальные занятия, самостоятельную музыкальную деятельность, праздничные утренники.
